立陶宛為烏克蘭率先制裁俄羅斯 烏克蘭呼籲別國跟進

立陶宛首都維爾紐斯主要大街-格基米諾大街，曾是1991年“一月事件”主要發生地。（美國之音白樺拍攝）

俄羅斯不久前逮捕烏克蘭艦船和水兵後，立陶宛宣布製裁俄羅斯，成為第一個在這一問題上支持烏克蘭和製裁俄羅斯的國家。立陶宛領導人說，立陶宛政府高官因此收到了來自俄羅斯的威脅。烏克蘭領導人呼籲國際社會仿效立陶宛對俄羅斯實施新的製裁行動。

幫烏克蘭抵抗俄侵略

立陶宛表達了在抵抗俄羅斯侵略時對烏克蘭的堅定支持。立陶宛總統格里包斯凱特12月7日訪問烏克蘭時在基輔表示，立陶宛總會站在烏克蘭身旁提供幫助抵抗俄羅斯侵略。

格里包斯凱特說，侵略者只能搶走烏克蘭的土地，但不能依靠武力征服人心。她說，立陶宛決定向烏克蘭提供軍事和人道援助，包括向烏克蘭派遣網絡戰教官，以及提供彈藥補給。

俄官員被禁止入境

格里包斯凱特還宣布，針對俄羅斯在亞速海地區對烏克蘭的侵略行動，國際社會並沒有對俄羅斯制裁，立陶宛決定單方面製裁俄羅斯。

立陶宛外交部說，20多名直接參與不久前在刻赤海峽逮捕烏克蘭海軍艦船和水兵的俄羅斯官員和海軍高級將領已被列入黑名單，他們都被禁止入境立陶宛，因為俄羅斯的行動嚴重違反了國際法並危害國際安全。

第一個站出來對俄製裁不容易

立陶宛因此成為第一個在亞速海問題上對俄羅斯制裁的國家，以及北約和歐盟成員國。

格里包斯凱特說，立陶宛成為第一個制裁俄羅斯的國家並不容易，立陶宛的政府部長們，包括外長在內，都收到了來自俄羅斯的人身安全威脅。她說，立陶宛清楚俄羅斯的反應，也將會收到更多的來自侵略者的威脅。

格里包斯凱特還呼籲國際社會對俄羅斯採取新的，更加嚴厲的製裁行動，以便阻止俄羅斯在黑海和亞速海地區的侵略，確保這一地區海上自由航行安全。她說，亞速海不是俄羅斯領土，而是國際水域。

不忘被侵略遭遇同情烏克蘭處境

時事評論人士尼科里斯基說，同其他的前蘇聯加盟共和國一樣，立陶宛社會經歷過斯大林時代的政治迫害，民眾被大批流放。在1991年發生了“一月事件”，蘇聯當時出動軍隊進入立陶宛，用坦克鎮壓民眾示威，這些都使立陶宛社會的憤怒至今難以平息。

尼科里斯基說，蘇軍士兵當時也進駐其他一些加盟共和國平息民眾示威，但立陶宛是唯一一個蘇軍出動最精銳的空降部隊和克格勃特種部隊，專門採取軍事行動入侵的加盟共和國。

尼科里斯基：“正因為有這樣的遭遇，今天的立陶宛總統格里包斯凱特認為，立陶宛社會無法忘記20多年前的蘇聯侵略行動，因此特別同情烏克蘭的處境。”

尼科里斯基說，另一個曾遭受蘇聯侵略的國家捷克這次在亞速海事件上的反應也非常強烈，捷克同樣譴責了俄羅斯的侵略行動。

維爾紐斯“一月事件”

立陶宛是第一個宣布獨立，以及蘇聯憲法在其境內無效的前蘇聯地區國家。立陶宛1990年宣布獨立後，蘇聯開始經濟封鎖，然後在1991年1月出兵。立陶宛民眾曾在首都維爾紐斯街頭和其他城市設置路障阻止蘇軍坦克車隊佔領電視塔、議會大廈等主要建築。

那次事件造成10多名立陶宛民眾被打死，有的人被開槍射殺，有的人被坦克履帶碾死，有將近1千名平民受傷。當時的蘇聯領導人戈爾巴喬夫與這起事件保持距離，他拒絕承認下令出兵立陶宛。立陶宛的法院兩年前曾開庭審判當年與這起事件有關的罪犯。

呼籲新制裁禁止俄船隻停靠歐美港口

歐盟委員會本星期將舉行會議討論延長對俄羅斯的製裁。俄羅斯吞併克里米亞後，歐盟對俄羅斯所實施的製裁行動每半年延長一次。波蘭和波羅的海國家目前正在遊說歐盟其他成員對俄羅斯實施新制裁，但法國和德國反對。

烏克蘭總統波羅申科呼籲國際社會仿效立陶宛。波羅申科說，應該禁止俄羅斯的船隻進入歐盟國家和美國的港口。

控制亞速海扼殺烏克蘭經濟衝突將持續

烏克蘭國防部長波爾托拉克說，一旦烏克蘭海軍準備就緒，烏克蘭艦船還將實施新的從黑海穿越刻赤海峽進入亞速海的行動。他說，烏克蘭沒有違反任何國際協議，烏克蘭不會放棄在刻赤海峽和亞速海的存在。

克里米亞被吞併後，俄羅斯認為，刻赤海峽兩岸和整個海峽都歸俄羅斯所有。

烏克蘭官員說，克里米亞之後，俄羅斯現在想全部吞併亞速海，並通過封鎖烏克蘭在亞速海的港口在經濟上扼殺烏克蘭，因為烏克蘭的很大一部分鋼材、糧食和其他商品都從亞速海經刻赤海峽和黑海對外出口。

睇返香港臺灣幾主動迎合

立陶宛🇱🇹
沒羅的海三小國都敢出黎抵抗

事不己，己不勞心

好撚夠薑

冬天就到，俄羅斯一話cut天然氣，班歐洲佬又縮返入老母個閪度

克里米亞被吞併後，俄羅斯認為，刻赤海峽兩岸和整個海峽都歸俄羅斯所有。

語氣格式同贏國一模一樣

Soviet Reunion